人生七苦中的"怨憎會"

人生七苦中的"怨憎會"主要指與人相處的苦惱，當與無比討厭的人處在同一屋簷下，抬頭不見低頭見時，就會心生煩惱、怨恨，煩得久了，也便是苦難了。

現代社會中怨憎會是人際關係上長出的毒瘤，所以在七苦之中，有兩苦是可以主動放棄的，只要橫下一條心，放棄一些人際關係，怨憎會也便無存;

"怨憎會"出處
"怨憎會"出自于《佛經》，佛經說，人生有七種苦難， 生、老、病、死、怨憎會、愛別離、求不得。 這七苦可以分為生理上的苦和心靈上的苦，生、老、病、死是生理上的苦;愛別離、求不得、怨憎會是心靈上的苦。

延伸資料
一苦是"生"，活著，乃是所有後續苦難的基礎。 活著就是受苦，正如幾何學中的公理一般無需證明。

二苦是"老"，隨著歲月的流逝，曾經的精力、健康、記憶一一隨風而去，老去的恐懼日漸清晰。 對"老"的恐懼，本質上是一種"得到后再眼睜睜失去"的恐懼。

三苦是"病"，俗話說病來如山倒，急病考驗肉體，久病考驗心靈，小病考驗耐性。

四苦是"死"，死的可怕，不在過程，那短暫得可以忽略不計，而在它的不可抗拒性。

五苦便是"怨憎會"。

六苦是"愛別離"，愛別離是一種執著的苦。 人生本來聚少離多，若能看透這點，愛別離的苦也便不存在了。

七苦是"求不得"。 天下熙熙，皆有所求;天下攘攘，皆有不得。 如此便有苦惱。

So?

唔係八苦咩

四聖谛［梵语 satya］，四種神聖的諦，即苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦和苦滅道跡聖諦，簡稱為苦、集、滅和道諦，是釋迦牟尼佛之基本教法，歷史上部派佛教，和現代佛教各宗派共同的基本教義。
古漢語諦字原義是審知事物的內在含義或者意義。義為真實的道理即真理。佛教不管支派如何分化，必根本依據四諦，否則將難免流變。四聖諦包括苦的普遍存在、苦的原因、苦的消滅與滅苦的方法。
四諦概括了兩種因果關係：集是因，苦是果，是迷界的因果；道是因，滅是果，是悟界的因果。這是從表面現象到深層原因的逆推過程。
反過來說，就是修道除惡、滅貪嗔癡，就可以離苦，脫離輪回。

有說八苦。
佛教雲：「人生八苦，即是：生苦、老苦、病苦、死苦、愛別離苦、怨憎會苦、求不得苦、五陰熾盛苦。 」
五陰即是五蘊，五陰集聚成身，如火熾燃，前七苦皆由此而生。

釋例
1、生苦

人還未出生，就已經受很多苦難了，在母親肚子里，母親吃冷的東西，孩子就像住在冰山中;母親吃熱的東西，孩子就像住在火山裡。

到出生時，就猶如被兩座大山夾住，所以小孩子一出生就哇哇叫，只會說："苦啊！ 苦啊！ 苦啊！ "想說苦，可是不會說話，只會哇哇叫。

人若是沒有身體，就不會有苦痛的感覺;有了身體，就有種種的苦痛。 出生時的苦，猶如生龜脫殼，痛苦難忍！

2、死苦

有生就有死，到死的時候，四大分張，被業風所牽，也是痛楚難言。

3、病苦

人的身體是由地、水、風、火四大假合而成。

若火多了，水就少了;或風多了，土就少了;或水多了，火就少。 四大不調合、不均勻，身體就會有病，有病就有痛苦。

有的人頭痛，或腳痛，或胳臂痛，或腰痛，或有心臟病，或有脾病、腎病，各從其類，各有各的來源。

四大不調，是因為恨、怨、惱、怒、煩，和七情在作怪。 或者喜太多，或恨太多，或哀痛太多，或恐懼太多，或欲太多，都能令四大不調，生出種種的病。

有病苦就容易老，所以接下來有老苦。

4、老苦

到老的時候，眼花、耳聾、牙掉，腿不聽使喚，身也做不得主了。 這是生、老、病、死，這四種苦都是令人不自在，令人生很多的煩惱。

5、愛別離苦

人為什麼做人？ 就因為有愛，才生到這五濁惡世來。 若愛減輕了，就會生到其他世界，譬如極樂世界或琉璃世界。 古人說：

"愛不重不生娑婆，業不空不生極樂。"

業盡情空就是佛，業重情迷是凡夫，世人被情愛所迷，打不破關頭，還以為男女愛情是無上的，是最有價值的。 其實愛越重，情越重，就被纏迷得越重。 有人明明知道這樣是不對的，但是卻越要往裡頭鑽，男女一長成，就想趕快結婚，走這條老路。

愛是一種情牽物累，人之所以精神痛苦不自在，受了打擊，都是因為這個愛。 本來兩人相愛，如膠似漆，如魚得水，但是一種特別的境界來了，迫不得已要分開，這就有了愛別離苦，這種極度難分難舍的場面，非常痛苦;這種精神上的折磨，是不容易受的。

6、怨憎會苦

人若有緣，一見面談話就很融洽，做事也不衝突。 但有的人，一見面就無緣，就討厭對方，所以要遠離對方到別處去，但到了別處，又碰到對方。 越怨憎他，卻越碰到他，這也是精神上的苦。

7、求不得苦

有所求就有所貪，貪不到就生出種種煩惱，這也是苦。 求名、求利、求財、求色，求不得皆是苦，不能遂心滿願，隨心如意。 縱使求到了，也不是樂。 譬如錢，未得之，就患得之;已得之，又患失之，晝夜提心吊膽，怕失去了。

所以求得也是苦，求不得更是苦。 那麼其他的東西，也是如此類推，未得之，患得之;已得之，又患失之，心中總是不平安，不快樂，總覺得不自在。

8、五陰熾盛苦

五蘊：色、受、想、行、識，又叫五陰，都是不容易降伏，很不容易看空的。 這五蘊熾然而盛，如火一般，燒得人精神痛苦萬分。

這八苦令人煩惱萬分，可是你若有安心法，有安身法，這八苦就與你漠不相關了，所以說：

"老僧自有安身法，八苦交煎也無妨。"[/b]
人還未出生，就已經受很多苦難了，在母親肚子里，母親吃冷的東西，孩子就像住在冰山中;母親吃熱的東西，孩子就像住在火山裡。

到出生時，就猶如被兩座大山夾住，所以小孩子一出生就哇哇叫，只會說："苦啊！ 苦啊！ 苦啊！ "想說苦，可是不會說話，只會哇哇叫。

人若是沒有身體，就不會有苦痛的感覺;有了身體，就有種種的苦痛。 出生時的苦，猶如生龜脫殼，痛苦難忍！

2、死苦

有生就有死，到死的時候，四大分張，被業風所牽，也是痛楚難言。

3、病苦

人的身體是由地、水、風、火四大假合而成。

若火多了，水就少了;或風多了，土就少了;或水多了，火就少。 四大不調合、不均勻，身體就會有病，有病就有痛苦。

有的人頭痛，或腳痛，或胳臂痛，或腰痛，或有心臟病，或有脾病、腎病，各從其類，各有各的來源。

四大不調，是因為恨、怨、惱、怒、煩，和七情在作怪。 或者喜太多，或恨太多，或哀痛太多，或恐懼太多，或欲太多，都能令四大不調，生出種種的病。

有病苦就容易老，所以接下來有老苦。

4、老苦

到老的時候，眼花、耳聾、牙掉，腿不聽使喚，身也做不得主了。 這是生、老、病、死，這四種苦都是令人不自在，令人生很多的煩惱。

5、愛別離苦

人為什麼做人？ 就因為有愛，才生到這五濁惡世來。 若愛減輕了，就會生到其他世界，譬如極樂世界或琉璃世界。 古人說：

"愛不重不生娑婆，業不空不生極樂。"

業盡情空就是佛，業重情迷是凡夫，世人被情愛所迷，打不破關頭，還以為男女愛情是無上的，是最有價值的。 其實愛越重，情越重，就被纏迷得越重。 有人明明知道這樣是不對的，但是卻越要往裡頭鑽，男女一長成，就想趕快結婚，走這條老路。

愛是一種情牽物累，人之所以精神痛苦不自在，受了打擊，都是因為這個愛。 本來兩人相愛，如膠似漆，如魚得水，但是一種特別的境界來了，迫不得已要分開，這就有了愛別離苦，這種極度難分難舍的場面，非常痛苦;這種精神上的折磨，是不容易受的。

6、怨憎會苦

人若有緣，一見面談話就很融洽，做事也不衝突。 但有的人，一見面就無緣，就討厭對方，所以要遠離對方到別處去，但到了別處，又碰到對方。 越怨憎他，卻越碰到他，這也是精神上的苦。

7、求不得苦

有所求就有所貪，貪不到就生出種種煩惱，這也是苦。 求名、求利、求財、求色，求不得皆是苦，不能遂心滿願，隨心如意。 縱使求到了，也不是樂。 譬如錢，未得之，就患得之;已得之，又患失之，晝夜提心吊膽，怕失去了。

所以求得也是苦，求不得更是苦。 那麼其他的東西，也是如此類推，未得之，患得之;已得之，又患失之，心中總是不平安，不快樂，總覺得不自在。

8、五陰熾盛苦

五蘊：色、受、想、行、識，又叫五陰，都是不容易降伏，很不容易看空的。 這五蘊熾然而盛，如火一般，燒得人精神痛苦萬分。

這八苦令人煩惱萬分，可是你若有安心法，有安身法，這八苦就與你漠不相關了，
所以有說：
"老僧自有安身法，八苦交煎也無妨。"

苦諦（Dukkha）：經驗向佛陀証明，一切生存是苦。生活中當然有苦有樂，但使人難以忍受的是諸行無常。生、老、病是眾生所必經的，「我」由五種物質與精神（五蘊）合組而成，只是短暫而偶然的產物，沒有持久、常住、永恒的東西。

佛陀總結出人生的八大痛苦（“八苦法”）：生、老、病、死、愛別離、怨憎會、求不得、五蕴熾盛。世间有情悉皆是苦，有漏皆苦，即所谓“苦諦”，是大乘佛教常用的教法，以此说明世间有情悉皆是苦，即所谓有漏皆苦。

根据南传佛教中的《长部》描述，佛陀也把“苦”分为十一种（“十一苦法”）：生、老、死、愁、悲、苦、憂、惱、怨憎會、愛別離、求不得，最後概括的說“五取蘊即苦”。

生，是指六道中的各种生命的诞生、出生、入胎、再生，还有五蕴中的显现，还有眼、耳、鼻、舌、身、意等所感受、获得的内容等，都为“生”。生是许多苦的基础。

老，是指六道中的各种生命的年老、衰老、牙齿损坏、头发变白、皮肤变质、六根的成熟等各种现象[22]。由於有情的衰老，死亡已進一步的迫近，由衰老所帶來的種種苦痛也將生起。

死，是指六道中的各种生命的死亡、灭亡、五蕴的分离等。

愁，是指由于任何不幸和苦法而引起的忧愁、哀愁、悲伤等。因为其身心苦受由自行而生，又被称为苦苦。

悲，是指因为任何不幸和苦法而引起的哭泣、悲欢、悲哀、悲痛等。

苦，是指身体的疼痛和疾病不适等。
憂，是指心身的不愉快。
惱，是指不幸或苦法所引起的生气、憔悴、绝望等。
怨憎會，是指对不喜欢的、不可爱的色、聲、香、味、觸、法，或者与那些意图不好、无意、不安分的人异同交往聚会而产生的怨憎。
愛別離，是指对喜欢的、可爱的色、聲、香、味、觸、法，或者对希望有利、有益的、快乐的、安分的人，家人、朋友或亲戚，却不能和他们在一起、交往、聚会而产生的痛苦，總說為生離死別之苦。
求不得，是指六道中的众生，对于以上的各种苦而生的诉求，希望它们不要来到、却无法实现，从此而生的痛苦。

佛陀把以上这些苦归纳为“五取蘊即苦”，即五阴盛苦、五蕴炽盛苦，即指这些苦是因为五取蕴而生的。這五法称为“取蘊”，組成了執取的目標。这五取蘊的共相就是“無常、苦、空、無我”。此外，病苦是指四大五蕴之身，一旦“四大不调”，就会生出种种疾病。

集諦，集者集起之義，集起苦因，又稱苦集諦。集是有關苦的原因。

人的苦難來自永恒的生存欲，因為生死流轉永無寧日，終日擔憂。

之所以有這種種痛苦，是因為有產生痛苦的根源，主要是貪、嗔、癡三毒，這就是“集諦”。

造成苦的原因，粗分「貪」、「嗔」、「痴」三毒，從廣則有「十使」。

推至最後，眾生的本心為「無明」所障敝。

滅諦，要想去除痛苦，就要消滅產生痛苦的原因“貪、嗔、癡”，這就是“滅諦”。

佛陀还列举了这些痛苦，其中包括內六處、外六處、六識、六觸、六受、六想、六思、六愛、六尋、六伺，并提出了相应的止息。

这些痛苦的止息也称为涅槃，即明集谛理，断尽烦恼业，则得解脱。

道諦，又稱為苦滅道聖諦，是說如何破解苦集，使苦不再積聚，乃至於滅壞的修行方法。

必須要去修八正道，諸惡莫作，眾善奉行，這就是“道諦”。

参考：八正道和三十七道品。

當年校訓：諸惡莫作，眾善奉行，慈悲喜捨，普渡眾生

校歌：蓮社光照臨我，前途康莊，蓮社光啟發我，善業增長，修學了菩薩心腸，修學了智慧之量，千葉蓮花象妙香福慧永無量，阿⋯阿，福慧永無量